【引渡惡法】香港3位法官開腔反修例送中 憂拒批移交遭北京抨擊 同僚極度不安！

特區政府堅持修訂《逃犯條例》，刪去立法會對個案式引渡請求的把關功能，聲稱法庭可有效把關。3名法官及12名刑事法律師匿名接受路透社訪問時批評，修例將法庭與北京置於對立衝突面（collision course with Beijing），為香港司法制度帶來極為嚴重的衝擊（mark one of the starkest challenges to Hong Kong’s legal system），危害政商界及國際社會。

修例為法律界蒙上陰影，連法官都開腔反對，3名法官及12名刑事法律師接受路透社訪問，強調在香港普通法制度下，引渡安排必須建基於確保引渡方有公平審訊及人權保障，直斥在中國共產黨控制下的司法制度，並未有相關保障。路透社引述一名經驗豐富的法官指斥，修例根本無視有關保障的重要性，中國內地更根本不具有關保障，直言：「很多法官都認為修例不可行，法官們都感到極度不安（we are deeply disturbed）。」

對於特區政府強調法庭具備足夠把關功能，有法官反駁指，法庭在有關引渡安排的聆訊上，只有很小空間可以作出限制（the limited scope of extradition hearings would leave them little room to manoeuvre），更憂心法庭若要阻止敏感人士移交到內地，法官會遭受來自北京的政治壓力及抨擊（They worry that if they tried to stop high-profile suspects from being sent across the border, they would be exposed to criticism and political pressure from Beijing），相反法庭批准移交，又會面臨本地批評，指法庭配合北京要求，令香港司法獨立受損。報道指，內地司法部拒絕回應。律政司司長鄭若驊今午亦「封口」，只顧進入立法會會議廳，未有回應傳媒提問。

路透社報道亦指出，香港法官在審理引渡請求中，只能檢視案件表面證供，以決定請求方具合法性提出申請，不能決定疑犯有沒有罪，亦不能檢視有關證供有效性，修例亦未有改變情況。報道又引述一名人權律師Michael Vidler表示，法律界對修例感到極為擔憂，擔心造成寒蟬效應，為香港作為自由及法治之地的聲譽，帶來不可估量的損害。

香港大學法律系副院長楊艾文接受路透社訪問亦表示，香港需在2047年限期前，為其獨立司法制度有更清晰定義，故必須與內地建立清晰的引渡安排。他認為立法會的把關功能必須予以保留，才能維持香港制度的獨立性，惟現有修例未能達到有關效果，強調港府必須再作諮詢。

12名本港大律師公會歷任主席早前發表聯署聲明，對政府未做好諮詢，便一意孤行硬推《逃犯條例》修訂，表示十分遺憾，重申港府聲稱「法官把關」屬誤導。聯署人之一羅傑志（Anthony Rogers）資深大律師，是前高等法院上訴法庭副庭長及基本法諮詢委員會成員。前法官就法律爭議高調表態，極為罕見，有法律界人士指，反映修例實在嚴重損害法治，令前法官也要發聲。

匿名接受路透社訪問時批評
有影響力既人都唔夠膽開名

正常係香港搵食都怕啦

出名 過左就被人送去中國

五毛： 法官都想買樓